\section{Coloane}

\subsection{Presentation de Coloane}
Coloane est un plugin, pour Eclipse, qui permet de modéliser, les réseaux de 
Petri. L'une de ses philosophies est d'être multi--platforme. Le moteur 
physique, utilise un format non standard, le CAMI, pour travailler, sur ces 
réseaux de Petri. 

\subsection{Evolutions de Coloane}
L'une des évolutions trés impotrantes, à mettre en place pour Coloane, c'est 
d'offrire la possiblité d'utilsier différents formats de représentations de 
réseau de Petri, permettant ainssi l'échange de différents formats de fichiers.

En effet, aujourd'hui, l'inconveniant majeur de Coloane commme nous l'avons 
écrit plus haut, c'est qu'il n'utilisent qu'un format, non standardiser le: 
CAMI. Or, il existe plusieurs formats pour la représentation des réseaux de 
Petri, dont un principale en cours de normalisation le: PNML.

\subsection{Limites liés aux l'evolutions de Coloane}
Aujourd'hui, il est biensûre possible de faire évoluer Coloane, mais cela 
implique d'entrer à l'intèrieur du code, et de le modifier directement pour 
ajouter les évolutions voulus.

Or, le fait d'entrer dans le code, de Coloane, qui est actuelement stable, est 
un facteur important d'apparition de bugs. De plus, si plusieurs développeurs 
souhaitent contribuer au projet Coloane pour le faire évoluer, le code risque 
vite d'être confus, sans régles etablies.

Il serait donc, intéresant de pouvoire faire évoluer Coloane, sans toucher 
au code. Le fait de faire évoluer Coloane correspondrait, à ajouter de 
nouvelles fonctionnalitées ou de nouveaux services. Or, ajouter des 
fonctionnalitées ou services, c'est ajouter un plugin ou une extension.

Par conséquant, si l'on veut faire evoluer Coloane, il faudrait 
songer à utiliser des plugins qui se mettent à coter de lui, ou des extensions 
qui viennent se greffer à lui.