\section{Convértiseur de formats de représentations de Réseau de Petri}
Nous avons vue précedement, que l'une des évolutions importantes pour 
Coloane, à mettre en place, est un convértiseur de format de représentations de 
Réseau de Petri, permettant ainssi à Coloane d'importer et exporter différents 
formats dont, le plus importants le: PNML.

\subsection{Solutitions envisagées}
Comme nous l'avons écris, deux solutions sont envisagales pour permettre à 
Coloane d'integré de nouvelle fonctionnalités et d'être évolutif (i.e. intégrer 
de nouveaux formats): un plugin ou un point d'extension.

\subsubsection{le plugin}
Dans le cas d'un plugin, Coloane, n'aura aucune mettrise au niveau de 
l'intérface graphique qui permet d'intéragir avec l'utlisateur pour 
l'importations et l'exportations de nouveaux format . Toutes les contributions 
pourrons gérer l'intérface graphique,et implementer les fonctions d'importations 
et d'exportations de nouveaux format, comme bon leurs semblent.

\subsubsection{le point d'extension}
Dans le cas d'un point d'extension, Coloane gérera toujours l'intérface 
graphique, mais délèguera aux extensions qui viendront se greffer sur ce point, 
seulement, les fonctions d'importations et d'exportations de nouveaux formats et 
ceux--ci devrons respecter certaines régles.

\subsection{Solutions choisies}
Il est bien évident que nous allons choisir d'utiliser un point d'extension dans 
Coloane pour que l'on est un certaines maîtrise, des contributions qui permetteront 
de faire des importations et des exportations de nouveaux format.

En effet, chaque contributions devrons avoir la même intérace graphique pour 
interagire avec l'utilisateur, pour que celui--ci, ne soit pas perturber 
lorsqu'il veut exporter ou importer dans des formats diffférent. De plus, on 
imposera aux contributions de respecter certaines régles qui est en faites: 
une intérfaces à implementer.

Ainssi toutes nouvelles contributions offrants de nouveaux format n'aura qu' à 
offrire ses service en utilisant le point d'extension définie par Coloane.
