\section{Précisions sur les points d'extensions de Coloane}
Nous allons utiliser des points d'extensions, comme nous l'avons expliqués précedement, 
pour permettre aux contributions d'offrire leur services d'importations et 
d'exportations. Utiliser des points d'extensions impliquent de préparer Coloane. Pour cela, 
il faut ajouter quelques lignes dans le fichier \textbf{plugin.xml} pour définire les points 
d'extensions, créer les fichiers \textbf{imports.exsd} et \textbf{imports.exsd } dans un 
repertoire \textbf{schema/} qui définissent la grammaire des points d'extensions, et 
modifier le fichier \textbf{MANIFEST.MF} pour lui spécifier les packages à exporter et 
qui sont sucéptibles d'être utilisés par les extensions.

Une remarque importante, Eclipse offre une intérface graphique trés agréable : 
PDE (Plug-ins Development Environment), qui permet  la concéption et la definition de points d'extensions sont 
diffuclées.

\subsection{\textbf{plugin.xml}}
Dans le fichier \textbf{plugin.xml}, il faut juste définire les points d'extensions 
qui existent pour le plugin Coloane, ici nous avons avons décalé deux points
d'extensions: \textit{Imports} et \textit{Exports}. En effet les contributions ne sont obligées d'implementer à la fois 
les fonctions d'importatios et d'exportations.

Voicie, les deux lignes ajoutées dans le fichier \textbf{plugin.xml}:
\begin{verbatim}
<extension-point id="exports" name="Exports" schema="schema/exports.exsd"/>
<extension-point id="imports" name="Imports" schema="schema/imports.exsd"/>
\end{verbatim}

\subsection{\textbf{imports.exsd} et \textbf{exports.exsd}}
Dans les fichiers \textbf{imports.exsd} et \textbf{exports.exsd}, on définie la grammaire des 
points d'extensions. Plus précisement, le nom des attributs, et leur types. Cela permet 
d'indiquer comment utiliser ces points d'extensions. Dans notre cas nous avons trois attributs/
\begin{itemize}
  \item id: C'est l'identifiant du points d'extensions.
  \item name: C'est le nom du nom du point d'extension
  \item class: C'est l'intérface que devrons implements les extensions
\end{itemize}
Noter, qu'il est trés facile, grâce au PDE (Plug-ins Development Environment), de créer ces fichiers, 
\textbf{imports.exsd} et \textbf{exports.exsd}. En effet, il n'y a qu'à remplire des champs, et le PDE, se 
charge de générer automatiquement, les fichiers attendus.

\subsection{MANIFEST.MF}
Dans le fichier \textbf{MANIFEST.MF}, on doit définire les packages, que l'on doit exporter 
pour que les extensions puissent y avoir accés, afin d'implémenter les fonctions 
d'importation et d'exportation.

Voicie, un extrait du fichier \textbf{MANIFEST.MF}, présentant, dans notre 
cas les packages exportés, qui definissent les exceptions que dervons lever les extensions, ainssi que les interfaces 
à implementer, et les methodes à utiliser pour créer un IModelImpl, etc...

\begin{verbatim}
Export-Package: fr.lip6.move.coloane.core.exceptions,
 fr.lip6.move.coloane.core.interfaces,
 fr.lip6.move.coloane.core.main,
 fr.lip6.move.coloane.core.motor.formalism,
 fr.lip6.move.coloane.core.ui.model
\end{verbatim}