\section{Notions impotrtantes}
Nous allons présenter quelques notions, avant de passer à la présentation de 
Coloane, et aux mécanismes mis en jeu pour la conception et à la réalisation 
d'un point d'extension.

\subsection{Plugin}
Un plugin, est un programme qui s'ajoute à une application principale, pour lui 
offrire de nouvelles fonctionnalités. Il existe plusieurs applications qui 
proposent d'ajouter des plugins. Par exemples, le navigateur internet 
"Mozilla FireFox", propose plusieurs plugins allant du simple traducteur, aux 
lecteur de MP3 intégré au navigateur. Tous ces plugins sont issus des 
contributions de developpeurs.

\subsection{Extensions}
Une extension peut être vue comme un plugin limité. En faite, une extension, 
permet d'ajouter de nouveaux services, à une fonctionnalité déjà présente dans 
une application. Reprenons notre précédent exemple sur le navigateur internet 
"Mozilla FireFox". Comme il a été dit plus haut, "Mozilla FireFox" proposent 
des plugins qui permettent de traduire des pages, dans une langue spécifique. 
Il est possible, si les plugins le permettent, d'ajouter de nouvelle langue au 
traducteur, via les contributions d'autres developpeurs, si ceux--ci developpent 
un extensions qui s'ajoute aux plugins existant.

\subsection{Points d'extensions}
Nous avons vue, qu'une extension, est un service qui venai s'ajouter aux 
fonctionnalités, d'une application (ou d'un plugin). Pour qu'une extension 
puisse s'ajoute à une application (ou à un plugin), il faut que celle--ci 
déclare un point d'extension. La déclaration de points d'extensions, permet 
ainssi, à une application d'être extensible, et d'offrire de nouveaux services, 
venant d'autres contributions. Donc, un point d'extension, permet d'indiquer, 
aux extensions où elle doivent venire se greffer, pour qu'elle puisse enrichire 
une application (ou un plugin).